	\chapter*{Introduction générale}
          
	Au vu du besoin sans cesse croissant de formation, l'apprentissage en ligne s'impose comme une réalité incontournable en ce qui concerne le développement des compétences. Il se distingue en tant qu'un moyen d'accéder à la connaissance sans contrainte temporelle ou spatiale. Son principal atout est qu'il offre une nouvelle forme d'enseignement, qui permet de faciliter le transfert de connaissances et du savoir-faire à des apprenants distants ou géographiquement isolés sans être dépendants d'une présence physique d'un enseignant à proximité, donc il permet de pallier au manque d'experts qualifiés par rapport à la demande, dans le cas où les besoins en enseignement dépassent largement les ressources professorales disponibles.
	
	Notre projet consiste à créer un logiciel d'enseignement à distance permettant aux étudiants de se former en ligne en utilisant les technologies de l'information et de la communication (TIC). Ceci afin de créer une symbiose de discussion par laquelle l'ensemble des participants peuvent intervenir pour apporter des évolutions pédagogiques par des enrichissements et des corrections aux cours émis en aval.
	Ainsi la formation GL sera efficiente, accessible, fluide, et interactive.

        La première partie de ce mémoire, qui présentera l'état de l'art, sera une introduction au concept d'\emph{e-learning} en général. Nous y présenterons certains des plus célèbres outils de l'apprentissage en ligne et leur fonctionnement. Puis nous détaillerons l'outil de modélisation et le processus de développement que nous allons employer pour la réalisation de notre projet.
        
        La deuxième partie, quant à elle, se concentrera sur notre propre contribution qui est un système de formation en ligne. 
        
        Le chapitre 3, << Étude préliminaire >>, posera les bases de notre conception. Nous l'introduirons par une présentation plus précise de notre projet, puis nous enchaînerons avec la planification suivie pour sa réalisation. Nous y aborderons enfin la phase d'analyse des besoins, où nous détaillerons les fonctionnalités à concevoir puis à implémenter.
        
        Le chapitre 4, << Analyse >>, sera entièrement consacré à la phase d'analyse, phase dont résultera une ébauche des composants du système et de leur fonctionnement.
        
        Le chapitre 5, << Conception >>, finira de détailler le résultat de la phase précédente, donnant une représentation claire du système, techniquement prête au passage vers l'état concret.
        
        Le chapitre 6, << Implémentation >>, abordera ce passage, ainsi que les méthodes, les outils et technologies nécessaires à sa réalisation.
        
        Nous terminerons par une conclusion, et une éventuelle perspective sur la suite du travail.       
        
        
